\section{Vyhledávání v multimediálních databázích, podobnostní vyhledávání podle obsahu, podobnostní dotazování, agregační operátory, indexování metrické podobnosti, aproximativní vyhledávání.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Kontext} -- popis, anotace, sémantika, GPS
	\item \textbf{Obsah} -- skutečná data obsahu (surový obsah -- barva, zvuk)
	\item Text-based vyhledávání -- texty/keywordy umožňují implementovat sémanticky vysokoúrovňové dotazy, lehké na implementaci, ale multimédia potřebují člověka, aby je otagoval
\end{itemize}

\subsection{Content based podobnostní vyhledávání}
\begin{itemize}
	\item Similarity-search model -- extrakce strukturovaných deskriptorů, podobnostní funkce vhodná pro porovnávání deskriptorů
	\item Extrakce deskriptorů -- definice deskriptorů pomocí MPEG7
	\item Modelování podobnosti (similarity) -- vektorové vzdálenosti, adaptivní vzdálenosti, sekvenční vzdálenosti
	\item Dotazování -- jelikož je struktura deskriptorů skrytá, nejde použít query jazyk:
	\begin{itemize}
		\item query-by-example -- vezme se multimediální objekt, extrahuje se deskriptor q (nějaká funkce)
		\item q se porovná se všemi deskriptory v databázi
	\end{itemize}
	\item Image retrieval -- global features (barva, struktura barvy) / local features (SIFT,SURF, zajímavé body)
	\item Shape retrieval -- pomocí polygonů
	\item Audio retrieval -- pomocí křivky, melodie
\end{itemize}

\subsection{Podobnostní dotazování}
\begin{itemize}
	\item Range query -- daná vzdálenost poloměru r (dissimilarity threshold), navrátí se všechny deskriptory z databáze, jejichž q < r
	\item kNN -- navrátí se k deskriptorů z databáze nejblíže ke q
	\item kRNN -- k  reverse nearest neighbours
	\item Skyline query -- atributy budeme interpretovat jako podobnosti řazení s ohledem na více query příkladů
\end{itemize}

\subsection{Agregační operátory}
\begin{itemize}
	\item Similarity join -- join deskriptorů z db A s deskriptory z db B podle similarity-query predikátu (range nebo kNN predikát)
	\item K closest pairs  -- založeno na vzdálenostní funkci d, vybere se k párů d(x,y), které mají nejmenší vzdálenost od sebe
	\item Skyline operátor -- definován body, které nejsou dominovány ostatními elementy
\end{itemize}

\subsection{Indexování metrické podobnosti}
\begin{itemize}
	\item Obecný lower-bounding -- mechanismus k odstranění irelevantních výsledků z vyhledávání, levné určení lower-bound vzdálenosti
	\item Metrický lower-bounding -- metrický prostorový model poskytuje specifické prostředky pro lower-bounding:
	\begin{itemize}
		\item pivot objekty - statické objekty
		\item trojúhelníková nerovnost
		\item předpočítané vzdálenosti objektů a pivotů
		\item lower bound db objektu
		\item lower bound regionu (ball-shaped, hyperplane)
		\item kombinace lower boundu a upper boundu
	\end{itemize}
	\item Metrické metody přístupu (MAM):
	\begin{itemize}
		\item flat indexes (pivot tables) -- třída indexů používající mapování dat do prostoru pivotů
		\item hierarchické indexy(stromy) -- GNAT (založen na hyperplane rozdělení prostoru), M-tree (hierarchie vnořených koulí)
		\item hashed indexes -- každý objekt je zahashován do bucketu, objekty jemu blízké do toho samého
		\item hybrid indexes -- kombinace různých principů
		\item M-index -- kombinuje pivot tables, hyperplane partitioning, ball partitioning, hashing
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Aproximativní vyhledávání}
\begin{itemize}
	\item Exaktní (přesný) similarity search by mohl být příliš pomalý (i když použijeme indexy)
	\item Vyměníme přesnost za rychlost (velký nárůst rychlosti, malá ztráta přesnosti)
	\item \textbf{FastMap:}
	\begin{itemize}
		\item libovolný metrický prostor bereme jako neznámý Euklidovský
		\item souřadnice jsou získány pomocí -- cosine law a Pythagorean theorem 
		\item k je počet dimenzí cíleného Euklidovského prostoru, který vytváříme
		\item vybereme první nejlepší pár pivotů (random objekt $o$, pivot $p_1$ vybereme jako ten nejdál od $o$ a pivot $p_2$ jako ten nejdál od $p_1$, spojíme $p_1$ a $p_2$ a vznikne osa (dimenze))
		\item pomocí cosine-law určíme pro jakýkoliv bod $x$ z db a osu tvořenou pivoty $p_1$, $p_2$ pseudo-projekci na osu
		\item updatneme fci $d(*,*)$ a zahrneme tam již vzniklé souřadnice objektů z db
		\item spočítáme vzdálenosti mezi orthogonal hyperplane pomocí Pythagorean theoremu
	\end{itemize}
	\item \textbf{M-tree:}
	\begin{itemize}
		\item M-tree je metrický index skládají se z rekurzivně vnořených kulových regionů
		\item exaktní kNN search -- založen na prioritní frontě, která udržuje nody, které nesmí být vyřazeny z vyhledávání
		\item na začátku je dynamický radius $r_q$ nekonečný, PR queue obsahuje jenom root M-tree a NN pole je prázdné
		\item M-tree je traverzován, do PR queue se vkládají nody, které se mají zpracovávat
		\item v NN poli jsou kandidáti ke k nejbližším sousedům a jejich vzdálenosti
		\item během kNN procesování se fetchnou nody z PR queue, updatuje se PR  a NN
	\end{itemize}
\end{itemize}